\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}

\usepackage[inference]{semantic}
\usepackage{amsmath} \allowdisplaybreaks % lets align equations break over pages.
\usepackage{hyperref}
\usepackage[amsmath,hyperref,amsthm]{ntheorem}
\usepackage{thmtools}
\usepackage[capitalize]{cleveref}
\usepackage{mathpartir}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{color}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor} % the best way to colour text
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes} 
\usepackage{tikz} \usetikzlibrary{positioning,shadows,arrows,calc,backgrounds,fit,shapes,snakes,shapes.multipart,decorations.pathreplacing,shapes.misc,patterns}
\usepackage{xspace}
\usepackage{scalerel}
\usepackage{bm} %bold math. a mess to use.
\usepackage{bussproofs} % for logic-style proofs
\usepackage{xfrac}

\hypersetup{ pdfpagemode=UseOutlines, colorlinks=true, linkcolor=red, citecolor=blue }

\input{../cmds}
\input{../common}

\usepackage{pdflscape}

\title{Appunti Semantics}
\author{Diego Oniarti}
\date{Anno 2024-2025}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Lambda Calculus}
Modello formale per il calcolo funzionale. \\
Il "While Language"(?) è più o meno la stessa cosa ma per la programmazione procedurale, che non faremo.

\subsection{Sintassi}
Sintassi per l'Untyped Lambda Calculus (ULC):

\begin{align*}
t :=  & n\in \mathbb{N} \\
      & | t \oplus t \\
	  & | \lambda x. t \\
	  & | x\in X \\
	  & | t\ t \\
\end{align*}

dove:
\begin{itemize}
    \item \textit{t} è una metabariabile
    \item \textit{:=} è "RNF" (?)
    \item $\oplus$ è +, -, e $\times$
    \item $\lambda$ indica una funzione, in questo caso con parametro $x$ e body $t$.
    \item Tutto è associativo a sinistra
\end{itemize}

Questo vuol dire che un termine nel nostro linguaggio è un numero naturale o una somma di termini.

\begin{callout}{nb}
    Possiamo fare delle semplificazioni come usare $n$ per rappresentare i numeri reali invece che preoccuparci della rappresentazione binaria.
\end{callout}

\begin{esempio}{example}
    $(\lambda x.x+1)\ 3$
    Questo rappresenta una funzione "successivo" e invoca la funzione sul numero $3$.
\end{esempio}

\section{SOS - Structural Operational Semantics}
\begin{align*}
t ::=& n \\
    |& t \oplus t \\
    |& \lambda x.t \\
    |& x\in X \\
    |& t\ t
\end{align*}

\begin{align*}
    \overbrace{\Omega}^\text{progrm state} :: =& t \\
                                               |&fail \\
\end{align*}

We can divide terms in \textbf{redexes} and \textbf{values}.
\paragraph{Redexes}
\begin{itemize}
    \item $n\oplus n$
    \item $(\lambda x.t)\ v$
\end{itemize}

\paragraph{Values}
\begin{align*}
    v ::&= n \\
        &| \lambda x.t
\end{align*}

Redexes change the state of the program according to some rules:
\paragraph{rules}
\begin{align*} 
    &\frac{[n\oplus n'] = n''}{n\oplus n'\to n''} &&\text{sos-bop} \\
    &\frac{}{(\lambda x.t) v\to t[\frac v x]}\ &&\text{sos-beta} \\
    &\frac{t\to t''}{t\oplus t' \to t''\oplus t'} &&\text{sos-bop-1} \\
    &\frac{t\to t'}{n\oplus t \to n\oplus t'} &&\text{sos-bop-2} \\
    &\frac{t\to t''}{t\ t' \to t''\ t'}\ &&\text{sos-app-1} \\
    &\frac{t'\to t''}{(\lambda x.t) t'\to (\lambda x.t)\ t''}\ &&\text{sos-app-2} \\
\end{align*}

\paragraph{substitution}
\begin{align*}
    n[v/x] &= n \\
    x[v/x] &= v \\
    y[v/x] &= y \\
    \\
    (t\oplus t')[v/x] &= t[v/x]\oplus t'[v/x] \\
    (t\ t')[v/x]  &= t[v/x]\ t'[v/x] \\
    (\lambda y.t)[v/x] &= \lambda y.t[v/x] \\
\end{align*}

Ogni regola modifica lo stato del programma, quindi possiamo dire abbiano la forma $\Omega \to \Omega$. 
Un programma corretto risolve a un \textit{valore} dopo una serie di "\textit{steps}".

\paragraph{Errori}
Programmi come "$5\ 4$" o "$0 + (\lambda x.x)$" sono ben formati dal punto di vista della grammatica indicata. Portano però a delle redex a cui non di può applicare alcuna regola. \\
Aggiungiamo quindi uno stato "\textit{fail}" a $\Omega$ e delle regole per propagare questo fail.

\paragraph{Fails}
\begin{align*}
    \frac{}{(\lambda x.t)\oplus t\to fail}\ &\text{sos-f-L} \\
    \frac{}{n\ t\to fail}\ &\text{sos-f-n} \\
    \frac{}{n\ \oplus \lambda x.t\to fail}\ &\text{sos-f-L2} \\
    \\
    \frac{t\to t'' \  t''\to fail}{t\oplus t' \to fail}\ &\text{sos-bop-f1} \\
    \frac{t\to t'\ t'\to fail}{n\oplus t \to fail}\ &\text{sos-bop-f2} \\
    \frac{t\to t'' \ t''\to fail}{t\ t' \to fail}\ &\text{sos-app-f1} \\
    \frac{t'\to t''\ t''\to fail}{(\lambda x.t)\ t'\to fail}\ &\text{sos-app-f2} \\
\end{align*}

\section{SOS - Call By Name}
We don't apply a function to values but to symbols. The symbols are then lazily evaluated when they're used.
\[
    \Omega\na\Omega
\]
Let's see which rules change under these new assumption:
$$\begin{array}{c l}
    \frac{}{n\oplus n' \overset{N}{\rightarrow} n"}\ &\text{sos-bop N} \\
    \frac{}{(\lambda x.t)\ t'\na t[\frac {t'} x]}\   &\text{sos-beta N} \\
    \text{untouched}                                 &\text{sos-app1N } \\
    \text{untouched}                                 &\text{sos-bop1N } \\
    \text{untouched}                                 &\text{sos-bop2N } \\
\end{array}$$

\section{Big Step}
Una semantica \textit{big step} ha un judgement del tipo:
\[
    t\Downarrow v
\]
Questo vuol dire che le inverence rules non fatto più pattern matching su $\Omega\to\Omega$ ma su $t\Downarrow v$ (il termine $t$ riduce a un valore $v$). \\
rules:
\begin{align*}
    \frac{}{v\Downarrow v}\ &\text{ val} \\
    \frac{t\Downarrow n\ t'\Downarrow n'\ n\oplus n'=n"}{t\oplus t' \Downarrow n"}\ &\text{bs-bop} \\
    \frac{t\Downarrow \lambda x.t"\ t'\Downarrow v\ t"[v/x]\Downarrow v'}{t\ t'\Downarrow v'}\ &\text{bs-app} \\
\end{align*}

\subsection{Equivalenza con SS}
Big Step e Small Step sono equivalenti. Questo vuol dire che ogni termine che riduce a un valore in big step, converge allo stesso valore in small step. 
Questo è utile per alcune dimostrazioni, in quanto possiamo usare la struttura ad albero di BS nelle dimostrazioni per SS.

\section{Contextual Operation Semantics}
\subsection{COS, SS, CBV}
Chiamiamo $E$ l'\textit{evaluation context}, così definito.
\begin{align*}
E ::= &[] \\
|& E\ t \\
|& (\lambda x.t)E \\
|& E \oplus t \\
|& n \bop E 
\end{align*}

Abbiamo poi 2 judgements
\begin{align*}
    \Omega &\cred \Omega & \text{main reduction} \\
    \Omega &\credp \Omega & \text{primitive reduction}
\end{align*}

\begin{gather*}
    \rl{t\credp t'}{E[t]\cred E[t']}{ctx} \\
    \rl{}{n\bop n' \credp n"}{c-bop} \\
    \rl{}{(\lam{x}{t})v \credp t[v/x]}{c-beta}
\end{gather*}

\begin{callout}{esercizio}
(((\lam{x}{\lam{y}{\lam{z}{z\ x-y\ x}}})5)(\lam v v))(\lam w {2*w})
\end{callout}

\begin{callout}{wow}
SOS e COS risolvono un'espressione con lo stesso numero di passaggi
\end{callout}

\section{Teorema di equivalenza SOS e COS}
$\forall t,t'.t\to t' \iff t\cred t'$ \\
Per ogni coppia di termini $t$ e $t'$, $t$ fa uno step SOS a $t'$ se e solo se $t$ fa anche uno step COS a $t'$.
Per dimostrare l'$iff$ dimostriamo prima il $\implies$ e poi l'$\impliedby$.

\paragraph{lem.1} $\forall t,t'.t\to t' \implies t\cred t'$
\paragraph{lem.2} $\forall t,t'.t\to t' \impliedby t\cred t'$

\subsection{Prova per induzione del lemma 1}
Usiamo i termini come struttura induttiva. Se vediamo i termini come il loro Abstract Syntax Tree, possiamo partire da termini la cui altezza è zero e costruirne altri più complessi per induzione. \\
L'altra struttura induttiva che possiamo usare è la derivazione SOS. Anche essa è un albero, quindi lo stresso ragionamento vale.

Iniziamo quindi con i casi base. In questo caso abbiamo solo \textit{bop} e \textit{beta}.
\begin{itemize}
    \item BOP 
        \begin{align*}
            \quad & t = n\bop n'\quad t'=n" \\
            \text{TS:}  \quad & n\bop n' \cred n" \\
            \quad & \text{by ctx with } E = [] \\
            \text {TS:} \quad & n\bop n'\credp n" \\
            \quad & \text{by c-bop}
        \end{align*}
    \item BETA
        \begin{align*}
            \quad & t = (\lam{x}{t"})v\quad t'=t"[v/x] \\
            \text{TS:}  \quad & (\lam{x}{t"})v \cred t"[v/x] \\
            \quad & \text{by ctx with } E = [] \\
            \text {TS:} \quad & (\lam{x}{t"})v \credp t"[v/x] \\
            \quad & \text{by c-beta}
        \end{align*}
\end{itemize}
Dimostriamo ora il passo induttivo per la prova del della 1: \\
In questo caso avremmo 4 casi induttivi da dimostrare (bop1, bop2, app1, app2) ma ne facciamo uno (app1) solo per brevità.
\[
    \text{TH:} \quad \forall t_h,t_h'\ if\ t_h\to t_h'\ then\ t_h\cred t_h' \\
\]
\begin{itemize}
    \item app1: $t=t_1\ t_2 \quad t'=t_1'\ t_2$
        \begin{align*}
            \text{TH:}\quad  & t_1\ t_2 \cred t_1'\ t_2 \\
            \text{HP1:}\quad & t_1\ t_2 \to t_1'\ t_2 \\
            \text{HP2:}\quad & t_1 \to t_1' \\
                             & \text{by IH with HP2 wh } t_1\cred t_1' \quad \text{HT1} \\
                             & \text{by inversion on HT1 wh }
                             \begin{cases} 
                                 t_1 \equiv E[t_0]   &  \text{HE1} \\
                                 t_1'\equiv E[t_0']  & \text{HE1'} \\
                                 t_0 \credp t_0'     & \text{HPR} \\
                             \end{cases} \\
                             & \text{by HE1, HE1' TS } E[t_0]\ t_2\cred E[t_0']\ t_2 \quad^{(*)}\\
                             & \text{by ctx} \\
                             & \text{with } E'=E\ t_2\text{ and HPR} \\
                             & E[t_0]\ t_2 \equiv E'[t_0] \cred E'[t_0'] \quad^{(*)}
        \end{align*}
\end{itemize}

\subsection{Prova per definizione del lemma 2}
\[
    \forall t,t'.\ t\cred t' \implies t\to t'
\] 
\subparagraph{lemma a} $\forall t,t'.\ t\to t' \implies E[t]\to E[t']$

\subparagraph{lemma b} $\forall t,t'.\ t\credp t' \implies t\to t'$

\begin{align*}
    \text {by inversion on HP} \quad& t\equiv E[t_0]  & HE0 \\
                         \quad& t'\equiv E[t_0']  & HE0' \\
                         \quad& t_0\credp t_0'  & HPR \\
    \text{by LB with HPR w.h.}\quad& t_0\to t_0' & HR \\
    \text{by HE0,HE0' T.S.} \quad& E[t_0] \to E[t_0']  \\
    \text{by LA with HR} \quad& \text{the thesis holds}
\end{align*}

\subparagraph{Proof Lemma B} Proof by case study on $\credp$
\subparagraph{Proof Lemma A} Proof by induction on $E$
\begin{itemize}
    \item Base
        \begin{align*}
            E = [] \\
            TS t\to t' & \text{by HP} 
        \end{align*}
    \item Induzione. 
        \begin{itemize}
            \item IH: $t\to t' \implies E'[t]\to E'[t']$
            \item $E = E'[t"]$
            \item by IH with HP.$E'$ w.h. $E'[t]\to E'[t']$
            \item TS $(E'\ t")[t] \to ()$
        \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Simply Typed Lambda Calculus}
I programmi descritti dal STLC sono un subset di tutti i programmi descritti dal ULC. \\
STLC non descrive però l'insieme di \textbf{tutti} i programmi che non falliscono. I \textit{type system} fanno una over-approssimazione, rifiutando alcuni programmi che potrebbero ridurre a un valore. \\
In fine, un programma STLC può ancora divergere (finire in un loop infinito).
\begin{esempio}{Progranna ULC non STLC che non fallisce}
    $$(\lambda x.0)(\lambda y.3+\lambda z.z)$$
    Il programma, assumendo call by name, riduce correttamente a $0$. Questo è un comportamento che si può apprezzare a run time, ma non a compile time (dove vive il \textit{type system}).
\end{esempio}

\paragraph{Tipi}
\begin{align*}
    \tau :=&N \\
           &\tau\to\tau
\end{align*}

\paragraph{Judgment}
\begin{align*}
    vedi\ foto
\end{align*}

\paragraph{recap}
\subparagraph{temini}
\begin{align*}
    t := &n \\
         &t\bop t \\
         &\lam{x:\tau}{t} \\
         &x \\
         &t\ t \\
\end{align*}

\subparagraph{v}
\begin{align*}
    v := &n \\
         &\lam{x:\tau}{t} \\
\end{align*}

\subparagraph{tipi}
\begin{align*}
    \tau :=&N \\
           &\tau\to\tau
\end{align*}

\subparagraph{typing environment}
\begin{align*}
    \Gamma := &\emptyset \\
              &\Gamma,x:\tau
\end{align*}

\section{Expanding The STLC}
\subsection{Aggiungere tuple}
\begin{align*}
    t := &\dots \\
    |&<t,t> \\
    |&t.1 \\
    |&t.2 \\
    \\
    \tau:= &\dots \\
    |&\tau\times\tau \\
    \\
    v:=&\dots \\
    |&<v,v> \\
    \\
    E := &\dots \\
    |&<E,t> \\
    |&<v,E> \\
    |&E.1 \\
    |&E.2 \\
    \\
    \frac{}{<v_1,v_2>.1\credp v_1}p1 & \frac{}{<v_1,v_2>.2\credp v_2}p2
\end{align*}

\subsection{Aggiungere inums}
\begin{align*}
    t := &\dots \\
    |&inl\ t \\
    |&inr\ t \\
    |&case\ t\ of\ inl\ x\mapsto t | inr\ x\mapsto t \\
    \\
    \tau:= &\dots \\
    |&\tau_1 \cup+ \tau_2 \\
    \\
    v:=&\dots \\
    |&inl\ v \\
    |&inr\ v \\
\end{align*}
\begin{align*}
    E := &\dots \\
    |&inl\ E \\
    |&inr\ E \\
    |&case\ t\ of\ inl\ x\mapsto t| inr\ x\mapsto t \\
    \\
     & \frac{}{case\ inl\ v\ of\ inl\ x_1\mapsto t_1| inr\ x_2\mapsto t_2\credp t_1[v/x_1]}inL \\
     & \frac{}{case\ inr\ v\ of\ inl\ x_1\mapsto t_1| inr\ x_2\mapsto t_2\credp t_2[v/x_2]}inR
\end{align*}

\subsection{Booleani}
Ci sono due modi in cui potremmo aggiungere booleani nel linguaggio.
\begin{itemize}
    \item true: $\lambda x.\lambda y. x$
    \item false: $\lambda x.\lambda y. y$
    \item $if\ t\ then\ t_1\ else\ t_2$ $t\ t_1\ t_2$
\end{itemize}
Questo fa evaluation sia di $t_1$ che $t_2$. Possiamo risolvere così:
\begin{itemize}
    \item true: $\lambda x.\lambda y. x\ 0$
    \item false: $\lambda x.\lambda y. y\ 0$
    \item $if\ t\ then\ t_1\ else\ t_2$ $t\ (\lambda \_.t_1)\ (\lambda\_.t_2)$
\end{itemize}
Oppure così:
\begin{itemize}
    \item true: $\lambda x.\lambda y. x$
    \item false: $\lambda x.\lambda y. y$
    \item $if\ t\ then\ t_1\ else\ t_2$ $(t\ (\lambda \_.t_1)\ (\lambda\_.t_2))0$
\end{itemize}

\begin{landscape}
    \begin{align*}
        \st[lam]{
            \emptyset: \lam{x:\N\to \N\to \N}{\lam{y:\N\to \N}{\lam{a:\N}{\lam{b:\N}{x\ (y\ a)\ (y\ b)}}}}:(\N\to\N\to\N)\to((\N\to\N)\to(\N\to(\N\to\N)))
        }{
            \st[lam]{
                x:\N\to\N\to\N\vdash \lam{y:\N\to \N}{\lam{a:\N}{\lam{b:\N}{x\ (y\ a)\ (y\ b)}}} : (\N\to\N)\to(\N\to(\N\to\N))
            }{
                \st[lam]{
                    \substack{x:\N\to\N\to\N,\hfill\\y:\N\to\N\hfill}\vdash \lam{a:\N}{\lam{b:\N}{x\ (y\ a)\ (y\ b)}}:\N\to(\N\to\N)
                }{
                    \st[lam] {
                        \substack{x:\N\to\N\to\N,\hfill\\y:\N\to\N,\hfill\\a:\N\hfill}\vdash \lam{b:\N}{x\ (y\ a)\ (y\ b)}:\N\to\N
                    }{
                        \st[app] {
                            \Gamma \left\{\substack{x:\N\to\N\to\N,\hfill\\y:\N\to\N,\hfill\\a:\N,\hfill\\b:\N\hfill}\right.\vdash x\ (y\ a)\ (y\ b):\N
                        }{
                            \st[app]{
                                \Gamma\vdash x\ (y\ a): \N\to\N
                            }{
                                \st[val]{
                                    \Gamma\vdash x:\N\to\N\to\N
                                }{
                                    \Gamma(x)=\N\to\N\to\N
                                }
                                \quad
                                \st[app]{
                                    \Gamma\vdash y\ a:\N
                                }{
                                    \st[var]{
                                        \Gamma\vdash y:\N\to\N
                                    }{
                                        \Gamma(y)=\N\to\N
                                    }
                                    \quad
                                    \st[var]{
                                        \Gamma\vdash a:\N
                                    }{
                                        \Gamma(a)=\N
                                    }
                                }
                            }
                            \quad
                            \st[app]{
                                \Gamma\vdash y\ b:\N
                            }{
                                \st[var]{
                                    \Gamma\vdash y:\N\to\N
                                }{
                                    \Gamma(y)=\N\to\N
                                }
                                \quad
                                \st[var]{
                                    \Gamma\vdash b:\N
                                }{
                                    \Gamma(b)=\N
                                }
                            }
                        }
                    }
                }
            }
        }
    \end{align*}
    \begin{align*}
        \st[app]{
            \emptyset\vdash(\lam{x:\N}{2*x})\ 5:\N
        }{
            \st[lam]{
                \emptyset\vdash \lam{x:\N}{2*x}:\N\to\N
            }{
                \st[num]{
                    x:\N\vdash 2*x:\N
                }{}
            }
            \quad
            \st[num]{
                \emptyset\vdash 5: \N
            }{}
        }
    \end{align*}
\end{landscape}

\section{If Then Else}
Assumiamo questo encoding per \textit{true} e \textit{false}:
\begin{align*}
    True &= inl0 & Bool = \N\uplus\N \\
    False &= inr 1 \\
\end{align*}
\begin{align*}
    if\ t\ then\ t' = 
\end{align*}

\section{Properties of STLC}
\subsection{Type soundness}
\begin{align*}
   & if\ \emptyset\vdash t:\tau\ and\ t\cred^* t'\ then\ either \\
   & \vdash t.VAL \\
   & or \\
   & \exists t".t'\cred t"
\end{align*}
Se abbiamo un termine \textit{well typed}, prima o poi riduce a un valore o a un termine che può ancora ridurre.

\begin{callout}{star-step}
    \begin{align*}
        \st{t\cred^* t}{}\quad\st{t\cred^* t'}{t\cred t"\quad t"\cred^* t'}
    \end{align*}
\end{callout}

\subsubsection{Progress}
\begin{align*}
    & if\ \emptyset\vdash t.\tau\ then\ either \\
    & \vdash t.VAL\ or \\
    & \exists t'.t\cred t'
\end{align*}

\subsubsection{Preservation}
\begin{align*}
    if\ \emptyset\vdash t.\tau\ and\ t\cred t'\ then\ \emptyset\vdash t'.\tau
\end{align*}

\subparagraph{Lem: Canonicity}
\begin{align*}
    & if\ \Gamma\vdash v.N & then\quad & v=n &\\
    & if\ \Gamma\vdash v.\tau\to\tau' & then\quad & v=\lam{x:\tau}{t'} &\\
    & if\ \Gamma\vdash v.\tau\times\tau' & then\quad & v=<v_1,v_2> &\\
    & if\ \Gamma\vdash v.\tau\uplus\tau' & then\quad & v=...
\end{align*}

\subsection{Normalization}
\begin{align*}
    if\ \emptyset\vdash t.\tau\ then \ \exists v. t\cred^* v
\end{align*}

\subsection{proofs}
\subsubsection{Proof of Progress}
\begin{align*}
    & if\ \emptyset\vdash t.\tau\ then\ either \\
    & \vdash t.VAL\ or \\
    & \exists t'.t\cred t'
\end{align*}
Proof by induction on the typing derivation.
\subparagraph{Base} 
\begin{itemize}
    \item t.VAR
        \begin{align*}
            \st[contradiziona]{\emptyset\vdash x.\tau}{\emptyset(x)=\tau}
        \end{align*}
    \item t.NAT
        \begin{align*}
            \st{\emptyset\vdash n.\N}{}
        \end{align*}
        TS either $\vdash n.VAL$ or $\exists \tau'. n\cred t'$
\end{itemize}

\subparagraph{Induction}
\begin{itemize}
    \item T-lam
        \begin{align*}
            \st{\emptyset\vdash \lam{x:\tau}{t'}:\tau\to\tau'}{}
        \end{align*}
        TS either $\underline{\vdash \lam{x:\tau}{t}.VAL}$ or $\exists ...$
    \item T-app
        \begin{align*}
            \st{\emptyset\vdash t'\ t":\tau}{\emptyset\vdash t':\tau'\to\tau \quad \emptyset\vdash t":\tau'}
        \end{align*}
\end{itemize}

\subsubsection{Proof of Preservation}
Assumendo $t\equiv E[t_0]$, abbiamo il judgment $\vdash E:\tau\to\tau$
\begin{align*}
    & \st[et-hole]{\vdash[\cdot]:\tau\to\tau}{} \\
    & \st[et-app]{\vdash E\ t:\tau\to\tau'}{\vdash E:\tau\to(\tau"\to\tau')\quad \emptyset\vdash t:\tau"} \\
    & \st[et-lam]{\vdash (\lam{x:\tau}{t}) E:\tau"\to\tau'}{\emptyset\vdash (\lam{x:\tau}{t}):\tau\to\tau'\quad\vdash E:\tau"\to\tau} \\
    & \st[et-bopp]{\vdash E\bop t:\tau\to\N}{\vdash E:\tau\to\N\quad\emptyset\vdash t:\N} \\
    & \st[et-bopp]{\vdash n\bop E:\tau\to\N}{\emptyset\vdash n:\N\quad\vdash E:\tau\to\N} \\
\end{align*}

\paragraph{Primitive Preservation} $if\ \emptyset\vdash t:\tau\ and\ t\credp t'\ then\ \emptyset\vdash t'.\tau$
\subparagraph{proof} Casa analisys on $\credp$

\paragraph{Decomposition} $if\ \emptyset\vdash E[t]:\tau\ then\ \exists\tau'.\vdash E:\tau'\to\tau\ and\ \emptyset\vdash t:\tau'$
\subparagraph{Proof} induction on $E$

\paragraph{Composition} $if\ \vdash E: \tau\to\tau'\ and\ \emptyset\vdash t:\tau\ then\ \emptyset\vdash E[t]:\tau'$
\subparagraph{Proof} by induction on $\vdash E:\tau\to\tau'$

\begin{align*}
    \text{by inversion on HP} & t\equiv E[t_0] & HT0 \\
                              & t'\equiv E[t_0'] & HT1 \\
                              & t_0\credp t_0' & HTP \\
    \text{by HT0 to HP1 with }& \emptyset\vdash E[t_0]:\tau & HP1N \\
    \text{by HT1 to TH. TS}   & \emptyset\vdash E[t_0']:\tau \\
    \text{by decomposition with HP1N w.h.} & \vdash E:\tau'\to\tau & HE \\
                                           & \emptyset\vdash t_0:\tau'&HTT0 \\
    \text{by prim. pres with HTT0 and HTP w.h} & \emptyset\vdash t_0':\tau' & HTT1 \\
    \text{by compos with HE and HTT1 W.h.} & \emptyset\vdash E[t_0']:\tau & HF \\
    \text{by HF the thesis holds}
\end{align*}

\subsubsection{Proof of Normalization}
\begin{align*}
    if \emptyset\vdash t:\tau\ then\ \exists v.t\cred^* v
\end{align*}
\paragraph{Proof} by induction on T.D of $t$ \\
\begin{itemize}
    \item base 
    \item induction \begin{itemize}
            \item $t=t_1\ t_2\quad \st{\emptyset\vdash t_1\ t_2:\tau}{\emptyset\vdash t_1:\tau'\to\tau\quad\emptyset\vdash t_2:\tau'}$
        \end{itemize}
\end{itemize}
Questo non possiamo provarlo con gli strumenti che abbiamo fin ora. Serve quindi introdurre le relazioni logiche.

\section{Logical Relationships (and semantic typing)}
\begin{align*}
    \V\left[\tau\right] & \text{Quali valori costituiscono un tipo} \\
    E\left[\tau\right] & \text{Quali termini costituiscono un tipo}\\
    G\left[\Gamma\right] & \text{Sostituzione} \\
    \gamma ::=&\emptyset \\
    |&\gamma[v/x] 
\end{align*}

\paragraph{Def SemTy (semantic typing)}: \begin{align*}
    \Gamma \vDash t:\tau \hat{=} \forall \gamma\in G[\tau].t\gamma\in \cE[\tau] 
\end{align*}

\paragraph{Semantic soundness}
\begin{align*}
    if\ \Gamma\vdash t:\tau\ then\ \Gamma \vDash t:\tau
\end{align*}
Se un programma è well typed in syntactic typing, lo è anche in semantic typing.

\begin{align*}
    \mathcal{V}[\N] &= \{n\} \OR \V[\N] = \{v|v\equiv n\} \\
    \V[\tau\to\tau'] &= \{v|v\equiv \lam{x:\tau}{t} \AND \forall v' \IF v'\in \V[\tau] \THEN t[v'/x] \in \cE[\tau']\} \\
    \V[\tau\times\tau'] &= \{v|v\equiv \pair{v_1,v_2} \AND t \in \V[\tau] \AND t'\in \V[\tau']\} \\
    \V[\tau\uplus\tau'] &= \{v|v\equiv \inl v_1 \AND v_1\in \V[\tau]\} \cup \{v|v\equiv \inr v_1 \AND v_1\in \V[\tau']\} \\
    \cE[\tau]&=\{t|\exists v.t\cred^* v \AND v\in \V[\tau] \} \\
    G[\emptyset] &= \emptyset \\
    G[\Gamma, x:\tau] &= \{\gamma[v/x] | \gamma\in G[\Gamma] \AND v\in\V[\tau] \}
\end{align*}

\section{Proof of Normalization}
\begin{align*}
    proof\ by\ SS\ w.h\ & \emptyset \vDash t.\tau \\
    ...
\end{align*}


first projection
$t=t_1$
\begin{align*}
    \Gamma\vDash \tau\times\tau'\ and\ 
\end{align*}

\section{lemma: vals in terms}
\begin{align*}
    \forall t\ if\ t\in V[\tau]\ then\ t\in E[\tau] 
\end{align*}

\section{Compatibility lemmas}
\subsection{Application}
\begin{align*}
    if \Gamma\vDash t_1:\tau\to\tau'\ and\ \Gamma\vDash t_2:\tau\ then\ \Gamma\vDash t_1\ t_2:\tau'
\end{align*}
\paragraph{proof}
\begin{align*}
    & by\ def\ s.t\ take\ \gamma\in G[\Gamma]\ t.s\ (t_1\ t_2)\gamma\in E[\tau'] \\
    & by\ def\ s.t\ with\ HP1\ wh\ t_1\gamma\in E[\tau\to\tau'] \\
    & by\ def\ E\ \exists v_1.(t_1\gamma)\cred^* v_1\ and\ v_1\in V[\tau\to\tau'] \\
    & \dots by\ def\ V\ v_1\equiv \lam{x:\tau}{t_1'}\ and\ \forall v_1'\IF v_1'\in V[\tau]\THEN t_1'[v_1'/x]\in E[\tau'] \\
    & by\ def\ s.t\ with\ HP2\ wh\ t_2\gamma\in E[\tau]\ by\ def\ E\ \exists v_2. (t_2\gamma)\cred^*v_2 \AND v_2\in V[\tau] \\
    & (t_1\ t_2)\gamma = (t_1\gamma)(t_2\gamma) \\
    % & by\ HR1,HR2\ wh\ (t_1\ t_2)\gamma\cred^* v_1(t_2\gamma)\cred^*v_1\ v_2\equiv (\lam{x:\tau}{t\ t_1)v_2\cred t_1[v_2/x] 
\end{align*}

\section{Introduction and Destruction}
Le regole del linguaggio semantico possono essere divise in \textit{introduzioni} e \textit{eliminazioni}

\begin{align*}
    & \st[introduzione]{\Gamma\vDash \tau{x:\tau}{t}:\underline{\tau\to\tau'}}{\Gamma,x:\tau\vDash t:\tau'} \\
    \\
    & \st[distruzione]{\Gamma\vDash t_1\ t_2:\tau_1}{\Gamma\vDash t_1:\underline{\tau\to\tau_1}\quad \Gamma\vDash t_2:\tau}
\end{align*}

\subsection{logica}
\begin{align*}
    \st[$\implies$E]{B}{A\quad A\implies B} \\
    \st[$\implies$I]{A\implies B}{\displaystyle\overset{\displaystyle\overset{[A]}{\vdots}}{B}} \\
    \st[$\wedge$ I]{A\wedge B}{A\quad B} \\
    \st[AE1]{A}{A\wedge B} \\
    \st[AE2]{B}{A\wedge B} \\
\end{align*}

\section{System F}
\begin{align*}
    t :=& ... \\
    |& \Lambda\alpha.t \\
    |& t[\tau] \\
    \\
    \tau :=& ... \\
    |& \forall \alpha.\tau \\
    |& \alpha \\
    \\
    v :=& ... \\
    |& \Lambda\alpha.t \\
    \\
    E :=& ... \\
    |& E[\tau] \\
    \\
    \Delta :=& \emptyset \\
    |& \Delta,\alpha \\
    \\
    \Gamma :=& \emptyset \\
    |& \Gamma,x:\tau
\end{align*}

\begin{align*}
    \st[$big\beta$]{(\Lambda\alpha t)[\tau] \credp t[\tau/\alpha]}{}
\end{align*}

Nuovo typing judgment:
\begin{align*}
    \Delta,\Gamma\vdash t:\tau
\end{align*}

Syntactic type checking:
\begin{align*}
    \st{\Delta,\Gamma\vdash \Delta\alpha t:\forall\alpha.\tau}{\Delta}
\end{align*}

\begin{gather*}
    \st{\Delta\vdash\N}{} \\
    \st{\Delta\vdash\tau\to\tau'}{\Delta\vdash\tau\quad \Delta\vdash\tau'} \\
    ...
\end{gather*}

% \paragraph{esempio}
% \begin{multiline*}
%     \Lambda\alpha\Lambda\beta\Lambda\gamma:\lambda f:\alpha\to\beta\to\gamma.\lambda \\x:\beta.\lambda :\alpha. fyx: \forall\alpha\forall\beta\forall\gamma.(\alpha\to\beta\to\gamma)\to\beta\to\gamma\to\gamma
% \end{multiline*}
\subsection{Existential Types}

Un record con almeno due label is\_on e is\_off. 
Definire il tipo Switch e un termine di questo tipo

\section{free theorem}
\begin{align*}
    \IF 
\end{align*}

\paragraph{bool}
\begin{align*}
    \forall\alpha.\alpha\to\alpha\to\alpha \\
    T: \Lambda\alpha.\lam{t:\alpha}\lam{f:\alpha}{t} \\
    F: \Lambda\alpha.\lam{t:\alpha}\lam{f:\alpha}{f} \\
    \IF v \THEN\ v_t \ELSE v_f \equiv v[\tau]\ v_t\ v_f
\end{align*}

\section{altro system F}
\begin{align*}
    pack\ \left\langle\N,\left.\begin{cases}val=0\\ison=\lam{x:\N}{x==0}\\toggle=\lam{x:N}{\IF x==0\THEN 1 \ELSE 0}\end{cases}\right\}\right\rangle
\end{align*}

\section{STLC-$\mu$}
STLC-$\mu$ aggiunge i tipi ricorsivi.

\begin{align*}
    \tau ::= \cdots | \mu\alpha.\tau
\end{align*}

\begin{align*}
    list[nat] \overset{\Delta}{=}\mu\alpha.\underbrace{B}_\text{empty}\uplus(\N\times\alpha)
\end{align*}
This unfolds to:
\begin{gather*}
    B\uplus(\N\times \mu\alpha. B\uplus(\N\times\alpha))
\end{gather*}
And we could keep unfolding the $\alpha$ over and over.

There are two schools of thought over this topic: isorecursive and equirecursive

\subsection{isorecursive}
We assume the folded and unfolded type are isomorphic. This isomorphism is seen at the term level.
\begin{align*}
    t ::=\cdots &|fold_{\mu\alpha.\tau}t \\
                &|unfold_{\mu\alpha.\tau} t \\
    v ::= \cdots &|fold_{\mu\alpha.\tau} t
\end{align*}
Questo metodo rende il type-checking deterministico, ma aggiunge uno step di riduzione

\subsection{equirecursive}
L'equirocorsione rende il typing non deterministico ma non aggiunge step di riduzione. 

È possibile dimostrare che i due metodo sono tecnicamente equivalenti.

\subsection{Typing rule ISO}
\begin{gather*}
    \st[t-fold]{
        \Gamma\vdash fold_{\mu\alpha.\tau} t : \mu\alpha.\tau
    }{
        \Gamma\vdash t:\tau[\mu\alpha.\tau/\alpha]
    } \\
    \st[t-unfold]{
        \Gamma\vdash unfold_{\mu\alpha.\tau}t:\tau[\mu\alpha.\tau/\alpha]
    }{
        \Gamma\vdash t:\mu\alpha.\tau
    } \\
\end{gather*}

\subsection{Modelliamo una lista in ISO}
\begin{align*}
    nil &\overset\Delta=fold_{list[nat]}\inl false \\
    cons &\overset\Delta= \lam{x:\N}\lam{l:list[nat]}{fold_{list[nat]}\inr\pair{x, l}}
\end{align*}

\begin{callout}{typing derivation}
    \begin{align*}
        \emptyset\vdash\lam{x:\N}\lam{l:list[nat]}{fold_{ln}}
    \end{align*}
    Couldn't be arsed. Look at the lecture.
\end{callout}

List of generic $\alpha$:
\begin{align*}
    \forall\alpha.\mu\beta.B\uplus(\alpha\times\beta)
\end{align*}

%List of mixed generic types
%\begin{align*}
%    \mu\beta.\forall\alpha.B\uplus(\alpha\time\beta)
%\end{align*}

\begin{align*}
    cons \overset\Delta= \Lambda\beta.\lam{x:\beta}\lam{l:list[\alpha]}{fold_{list[\alpha]}\inr\pair{x, l}}
\end{align*}

\subsection{fold unfold cancellation}
\begin{gather*}
\end{gather*}

\subsection{Diverging computation}
\begin{gather*}
    K \overset\Delta= \mu\alpha.\alpha\to\alpha \\
    (\lam{x}{x\ x})(\lam{x}{x\ x}) \\
    (\lam{x:\mu\alpha.\alpha\to\alpha}{(unfold\ x)\ x})\ fold(\lam{x:\mu\alpha.\alpha\to\alpha}{(unfold\ x)\ x})
\end{gather*}

\subsection{recap isorecursion}
\begin{gather*}
    \tau ::= \cdots | \mu\alpha.\tau \\
    t ::= fold_{\mu\alpha.\tau}t | unfold_{\mu\alpha.\tau}t \\
    unfold_{\mu\alpha.\tau}fold_{\mu\alpha.\tau}v\leadsto^p v \\
    \st[t-fold]{
        \Delta;\Gamma\vdash fold_{\mu\alpha.\tau} t : \mu\alpha.\tau
    }{
        \Delta;\Gamma\vdash t:\tau[\mu\alpha.\tau/\alpha]
    } \\
    \st[t-unfold]{
        \Delta;\Gamma\vdash unfold_{\mu\alpha.\tau}t:\tau[\mu\alpha.\tau/\alpha]
    }{
        \Delta;\Gamma\vdash t:\mu\alpha.\tau
    } \\
\end{gather*}

\subsection{Equirecursion}
\begin{gather*}
    \st[t-eqi]{
        \Delta;\Gamma\vdash t:\tau
    }{
        \Delta,\Gamma \vdash t:\sigma
        \quad
        \Delta \vdash \sigma \overset o= \tau
    }
\end{gather*}
Questa regola può potenzialmente essere applicata in ogni passaggio del type-checking. Questo rende il processo non deterministico.

$\Delta\vdash \sigma\overset o= \tau$
\begin{gather*}
    \st[t-sym]{\Delta\vdash\sigma\circeq\tau}{\Delta\vdash\tau\circeq\sigma} \\
    \st[t-trans]{\Delta\vdash\sigma\circeq\tau}{\Delta\vdash\sigma\circeq\gamma\quad \Delta\vdash\gamma\circeq\tau} \\
    \st[t-base]{\Delta\vdash\tau\circeq\tau}{\tau\in\{\N,Bool,Unit\}} \\
    \st[t-bin]{\Delta\vdash\tau_1\star\tau_2\circeq\sigma_1\star\sigma_2}{\Delta\vdash\tau_1\circeq\sigma_1\quad\Delta\vdash\tau_2\circeq\sigma_2} \\
    \st[t-$\mu$]{\Delta\vdash\mu\alpha.\tau \circeq \mu\alpha.\sigma}{\Delta,\alpha\vdash \tau\circeq\sigma} \\
    \st[t-unfold]{\Delta\vdash\mu\alpha.\tau\circeq\sigma}{\Delta\vdash\tau[\mu\alpha.t/\alpha]\circeq\sigma} \\
    \st[t-var]{\Delta\vdash\alpha\circeq\alpha}{\alpha\in\Delta} \\
\end{gather*}

\subsection{Logical relations}
La vecchia term relation
\begin{align*}
    \cE[\tau]=\{t|\underbrace{\exists v.t\leadsto^* v}_\text{safety}\AND v\in\V[\tau]\}
\end{align*}
aveva un certo concetto di "safety" che non accetta l'esecuzione divergente. Quindi dobbiamo modificarlo.

Introduciamo questo judgment $t\searrow_n t'$ chiamato \textit{numbered stepping}. $t$ steppa a $t'$ in esattamente $n$ step e non può più steppare.

La nuova definizione di safety che definiamo è questa:
\begin{align*}
    \vdash t:safe\triangleq \forall k,t'.\IF t\searrow_k t'\THEN \vdash t'.val
\end{align*}
\begin{itemize}
    \item $t\Downarrow$ 
    \item $t\not\to$
    \item $t\Uparrow$
\end{itemize}
La correttezza di questo viene dimostrata per induzione sulla $k$

\section{System F with recursive types}
\begin{align*}
    \V[\tau]^\delta.\tau\times\delta\times v\times n
\end{align*}
Ci aspettiamo che nella value relationship compaia un numero $n$, che indica per quanti step il termine è safe.

Modifichiamo $Semty$ così:
\begin{gather*}
    Semty(\tau)=\{s|s\in\mathcal{P}(\N\times CVal(\tau)),\forall(k,v)\in S,\forall y<k,(j,v)\in S\}
\end{gather*}

\begin{align*}
    & \mathcal{D}[\cdot] = \te{unchanged} \\
    & G[\Gamma,x:\tau]^\delta = \{(k,\gamma[v/x])|(k,\gamma)\in G[\Gamma]^\delta, (k,v)\in \V[\tau]^\delta\} \\
    & \V[\alpha]^\delta = \sigma(\alpha).S \\
    & \V[\N]^\delta = \{(k,n)\} \\
    & \V[\tau_1\to\tau_2]^\delta = \{(k,\lam{x:\tau_1}{t})| \forall j\leq k \forall v \IF (j,v)\in\V[\tau]^\delta \THEN (j,t[v/x])\in\cE[\tau_2]^\delta)\} \\
    & \V[\mu\alpha.\tau]^\delta = \{(k,fold_{\mu\alpha.\tau}v)|\forall j<k (j,v)\in\V[\tau[\mu\alpha.\tau/\alpha]]^\delta \} \\
    & \cE[\tau]^\delta = \{(k,t)|\forall j<k,\forall t' \IF t\searrow_j t' \THEN (k-j,t')\in\V[\tau]^\delta\}
\end{align*}

\begin{gather*}
    \Delta,\Gamma\vDash t.\tau\triangleq \forall \sigma\in D[\Delta],forall(k,\gamma)\in G[\Gamma]^\delta, (k,t\gamma\delta)\in \cE[\tau]^\delta
\end{gather*}

\section{state}
$\LET f=\LET ctr=0 \TIN \lam{x:\N}{\pair{x*2,ctr+1}\TIN f\ 1;f\ 2}$ \\
Fino ad ora questo riduceva a $\pair{4,1}$, perché non abbiamo stato.

\subsection{Adding Heap}
\begin{align*}
    H ::= \emptyset | H,l\mapsto v \\
    \Omega ::= H \triangleright t \\
    t ::= \cdots | new\ t | !t | t:= t \\
    \mE ::= \cdots | new\ \mE | !\mE | \mE:=t | l:=\mE
\end{align*}
Dove $l\in\mathcal{L}$ è la "location", su cui non possiamo però fare pointer arithmetics o simili

\begin{gather*}
    \st[ctx]{
        H\triangleright E[t]\leadsto H'\triangleright E[t']
    }{
        H\triangleright t \leadsto^p H'\triangleright t'
    }
    \\
    \st[prm]{
        H\triangleright \leadsto^p 
    }{
    }
\end{gather*}
nuove regole 
\begin{gather*}
    \st[nbv]{
        H\triangleright new\ v \leadsto^p H;l\mapsto v \triangleright l
    }{
        fresh(l,H)
    }
    \\
    \st[read]{
        H\triangleright !l \leadsto^p H\triangleright v
    }{
        H(l)=v
    }
    \\
    \textcolor{gray}{
        \st[]{
            H,l\mapsto v(l) = v
        }{}
    }\\
    \textcolor{gray}{
        \st[]{
            H,l\mapsto v(l') = v
        }{
            H(l') = v
        }
    }
    \\
    \st[write]{
        H\triangleright l_1:= v l\leadsto^p H'\triangleright \textcolor{blue}{0}
    }{
        H'=H[l_1\mapsto v / l_1\mapsto\_]
    }
\end{gather*}
Dove \textcolor{blue}{0} è una costante generica. Potremmo usare \textit{nil} o qualsiasi altra cosa.

\section{higher order heap}
\begin{gather*}
    \tau ::= \cdots | ref\ \tau \\
    \st[t-new]{
        \Delta,\Gamma\vdash new\ t:\ ref \tau
    }{
        \Delta,\Gamma\vdash t:\tau
    } \\
    \st[t-read]{
        \Delta,\Gamma\vdash !t: \tau
    }{
        \Delta,\Gamma\vdash t:ref \tau
    } \\
    \st[t-read]{
        \Delta,\Gamma\vdash t:=t':\N
    }{
        \Delta,\Gamma\vdash t:ref\ \tau \quad \Delta,\Gamma\vdash t:\tau
    }
\end{gather*}

Aggiungiamo $\Sigma$ per tenere traccia dei type bindings:
\begin{gather*}
    \Sigma ::= \emptyset | \Sigma,l:ref\ \tau \\
    \Delta,\Gamma\vdash t:\tau \to \Sigma,\Delta,\Gamma \vdash t:\tau
\end{gather*}
Modifichiamo progress judgment
\begin{gather*}
    \textcolor{red}{\IF H:\Sigma\AND \Sigma},\emptyset,\emptyset\vdash t:\tau\THEN\ either \vdash t.val\OR \textcolor{red}{\exists t'.H':H\triangleright t\leadsto H'\triangleright t'}
\end{gather*}
Modifichiamo preservation:
\begin{multline*}
    \textcolor{red}{\IF H:\Sigma \AND \Sigma,}\emptyset,\emptyset\vdash t:\tau \AND H\triangleright t\leadsto H'\triangleright t' \\ \textcolor{red}{\THEN \exists\Sigma'\supseteq \Sigma. H':\Sigma'\AND \Sigma',\emptyset,\emptyset\vdash t':\tau}
\end{multline*}
dove:
\begin{gather*}
    \st[]{
        H:\Sigma
    }{
        \forall l:ref\ \tau\in\Sigma. \Sigma,\emptyset,\emptyset\vdash H(l):\tau
    } \\
    \st[]{
        \Sigma,\Delta,\Gamma\vdash l:ref\ \tau
    }{
        \Sigma(l)=ref\ \tau
    }
\end{gather*}

\section{Program Equivalence}
Due programmi sono equivalenti se un osservatore esterno non può in alcun modo distinguere i due, con le limitazioni del linguaggio utilizzato.

\subsection{Contextual equivalence}
\textit{Program contexts} are a generalization of evaluation context but capture a different concept.\\
Program contexts represent the resto of the world we're linking with.\\
The goal of program context is to divide the program in two different parts. There's the one we care about, which gets plugged in the hole, and the "observer" which has the hole.

Grammar of program context
\begin{align*}
    C ::= & [\cdot] \\
    |& \lam{x:\tau}{C} \\
    |& C\ t \\
    |& t\ C \\
    |& t\bop C | C\bop t \\
    |& C.1 | C.2 \\
    |& \pair{C,t} | \pair{t,C} \\
    |& \case{\ t}{\inl x\mapsto C}{\inr x\mapsto t} \\
    |& \case{\ t}{\inl x\mapsto t}{\inr x\mapsto C} \\
    |& \case{\ C}{\inl x\mapsto t}{\inr x\mapsto t} \\
\end{align*}
huh?
\begin{align*}
    t_1\simeq t_2 &\triangleq \forall C. C[t_1] \Da \iff C[t_2]\Da \\
    t\Da &\triangleq \exists n,v.t\leadsto^n v
\end{align*}
Possiamo raffinare la definizione aggiungendo il typing:
\begin{align*}
    \emptyset \vdash t_1\simeq t_2:\tau \triangleq& \forall C \\
                                                  &\IF C\cdash \emptyset : \tau\to\Gamma,\tau' \AND \emptyset \vdash t_1:\tau \AND \emptyset \vdash t_2:\tau \\
                                                  &\THEN C[t_1]\Da \iff C[t_2]\Da
\end{align*}

\subsection{aaaa}
\begin{gather*}
    \Delta;\Gamma\vdash t_1 \approx t_2:\tau \triangleq \forall \delta\in D[\Delta].\forall(\gamma_1,\gamma_2) \in G[\Gamma]^\delta. (t_1\gamma_1\delta , t_2\gamma_2\delta)\in \cE[\tau]^\delta \\
    \delta ::= \emptyset | \delta,\alpha\mapsto (\tau_1S_1, \tau_2S_2) \\
    \cE[\tau]^\delta = \{(t_1,t_2)|\exists v_1,v_2. \IF t_1\leadsto^{*}v_1 \AND t_2\leadsto^{*}v_2 \THEN (v_1,v_2) \in \V[\tau]^\delta\} \\
    \V[\N]^\delta = \{(n,n)\} \\
    \V[\tau\to\tau']^\delta = \{(\lam{x:\tau}{t_1},\lam{x:\tau}{t_2}) | \forall v_1,v_2 \IF (v_1,v_2)\in\V[\tau]^\delta \THEN (t_1[\sfrac{v_1}x],t_2[\sfrac{v_2}x]) \in \cE[\tau]^\delta\} \\
    \V[\alpha]^\delta = \delta(\alpha) \\
\V[\forall\alpha.\tau]^\delta=\{(\Lambda\alpha.t_1,\Lambda\alpha.t_2)|\forall \tau_1,\tau_2,\forall S\in VRel(\tau_1,\tau_2).    (t[\sfrac{\tau_1}\alpha,t_2[\sfrac{\tau_2}\alpha])\in\cE[\tau]^{\delta, \alpha\mapsto(\tau_1,\tau_2);S}\} \\
VRel(\tau,\tau') = \mathcal{P}(CVal(\tau)\times CVal(\tau')) \\
\V[\exists\alpha.\tau]\delta = \{(\pack{\tau_1}{v_2}{\exists\alpha.\tau},\pack{\tau_2}{v_2}{\exists \alpha.\tau}) | \exists S\in VRel(\tau_1,\tau_2). (v_1,v_2)\in\V[\tau]^{\delta,\alpha\mapsto(\tau_1,\tau_2),S}\} \\
\end{gather*}

Generalizziamo la term relation e ne aggiungiamo una context 
\begin{gather*}
    \cE[\tau]^\delta = \{(t_1,t_2)|\forall E_1,E_2. \IF (E_1,E_2)\in K[\tau]\delta\THEN E_1[t_1]\Da\iff E_2[t_2]\Da\} \\
    K[\tau]^\delta = \{(E_1,E_2)|\forall v_1,v_2 \IF (v_1,v_2)\in\V[\tau]^\delta\THEN E[v_1]\Da\iff E[v_2]\Da\}
\end{gather*}

\end{document}
